<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Richard Placide</title>
 <link href="http://richardplacide.github.io/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://richardplacide.github.io/"/>
 <updated>2015-02-17T22:14:03-04:00</updated>
 <id>http://richardplacide.github.io</id>
 <author>
   <name>Richard Placide</name>
 </author>
 
 
 <entry>
   <title>WordPress.com vs Weebly & Co</title>
   <link href="http://richardplacide.github.io/2015/01/10/wordpress-vs-weebly/"/>
   <updated>2015-01-10T08:00:00-04:00</updated>
   <id>http://richardplacide.github.io/2015/01/10/wordpress-vs-weebly</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Wordpress est le leader incontestable de la publication web.
WordPress.com excellente formule de démarrage pour de nombreux sites ou blogs. C’est d’ailleurs l’une des plus grande plate-forme d’hébergement&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si peu de CMS viennent contester WordPress et notamment le service wordpress.com, les services de création de site sur le modèle de SquareSpace semblent offrir une excellente alternative notamment pour des débutants/non spécialistes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Squarespace, weebly, virb, strikingly, jola, jimdo et d’autres sont fondés sur le principe d’un cms propriétaire qui sert de base à un offre qui inclut l’hébergement et l’utilisation du CMS. Pour ces services l’accent est mis sur la disponibilité de thèmes professionnels et sur la customisation avancée de ceux-ci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weebly.com est l’un de ces services. Il dispose d’une offre gratuite complétée comme il se doit par des plans commerciaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comparer WordPress.com et Weebly donne une bonne idée des enjeux posés par ces nouvelles plateformes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Créer un article&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Créer un premier article sur wordpress.com est extrêmement simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutefois j’ai pu constater que la compréhension de l’interface de wordpress pouvait dérouter les débutants complets. La notion de backend (interface d’administration) par rapport au contenu visible (front end n’est pas toujours évidente). L&#39;option de création de contenu en mode blog pallie à la lourdeur relative du tableau de bord mais masque l&#39;essentiel des fonctionnalités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du point de vue de la prise en main Weebly s’impose en simplicité et surtout en intuitivité. L’utilisateur est naturellement tenté de cliquer sur le séléments existants pour les modifier… et çà marche!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Modifier le site&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La différence majeure, et qui est en faveur de Weebly, concerne l’adaptation du site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec wordpress.com tout se joue avec le thème. Et la plupart des thèmes gratuits laissent peu de place à des mise en page complexes. De manière générale, la plupart des contenus (articles ou pages) sont relativement homogènes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec Weebly.com, le thème n’est que le point de départ. Le créateur de site permet d’ajuster à loisir un nombre important d’éléments de contenu, le tout de manière visuelle. Avec un simple glisser déplacer depuis la boîte à outil, le webmaster peut ajouter des colonnes, des titres et des images pratiquement où bon lui semble.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Mise à jour et maintenance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Du point de vue de la maintenance du site les deux plateformes en ligne font jeu égal puisque dans les deux cas ces opérations sont transparentes  pour l’utilisateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La différence est surtout notable dans le cas d’un cms hébergé par l’utilisateur, par exemple lors de l&#39;utilisation du cms disponible sur wordpress.org et installable en un clic chez la plupart des hébergeurs web.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Conclusion: Pour certains usages avantage à Weebly &amp;amp; Co&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le choix d’une plateforme comme Weebly ou encore SquareSpace revient à accorder la priorité au contenu et à la personalisation. L’idée est presque d’oublier le CMS et s’immerger dans son site. A l&#39;inverse, WordPress.com rappelle sans cesse à l’utilisateur qu’il est aussi administrateur d’une plateforme web. Pour une majeure partie des usagers potentiels de WordPress.com, Weebly représente une bien meilleure option.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wordpress.org est quant à lui bien différent car son installation ouvre les portes d’un développement de sites et d’applications web totalement personnalisées. Cette offre répond plus particulièrement aux besoins de ceux qui se positionnent comme des professionnels du web.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>De WordPress A Jekyll</title>
   <link href="http://richardplacide.github.io/2014/11/01/wordpress-a-jekyll/"/>
   <updated>2014-11-01T08:00:00-04:00</updated>
   <id>http://richardplacide.github.io/2014/11/01/wordpress-a-jekyll</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;WordPress est en 2014 la plateforme de référence pour la publication web. Du simple blog à des sites d&#39;entreprise, WordPress s&#39;est imposé comme LA solution de référence et le CMS numéro un du moment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pour toutes ses qualités, WordPress n&#39;est qu&#39;une solution web parmi d&#39;autres. Et la réflexion continue sans cesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Face à l&#39;hégémonie des CMS conçus en php, une nouvelle approche prend de l&#39;ampleur pour la publication de sites personnels sur le modèle du blog: il s&#39;agit des générateurs de sites statiques. Et la référence de la catégorie s&#39;appelle Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#39;idée derrière Jekyll (et des générateurs de sites statiques en général) est de tenter une approche hybride entre l&#39;ancienne formule des sites purement satiques et les CMS bien plus complexes. D&#39;un côté on conserve un thème commun à toutes les pages, un ou plusieurs modèles de pages et surtout la séparation claire entre le contenu,  la structure et l&#39;apparence du site. A l&#39;autre extremité on retrouve des pages purement statiques composées de html de css et de javascript sans base de données et sans code exécuté sur le serveur (pas de php ou équivalent).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Pourquoi remettre en question les cms ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le principal inconvénient des CMS pour sites personnels est leur relative complexité. Un site wordpress exécute du code php, fait de nombreuses requêtes sollicitant le serveur de bases de données et se compose d&#39;un nombre relativement important de fichiers. Le code côté serveur est non seulement pénalisant en terme de performance mais il est surtout la principale source de problèmes de sécurité.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Fonctionnement de Jekyll&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jekyll est une solution écrite en Ruby qui utilise le language Markdown pour la création du contenu (apr exemple des articles) et Liquid pour les templates. Aucune connaissance en ruby n&#39;est réellement nécessairement pour utiliser Jekyll, tout comme peu d&#39;utilisateurs de wordpress ont besoin de connaître php. Ruby se révèle surtout util pour la cration de plugins Jekyll... et pur ceux qui souhaitent contribuer au projet. Liquid utilise des balises spécifiques et des filtres pour afficher du contenu comme par exemple:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt; titre_page  site.name 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pour la création des articles (posts), il suffit de créer un fichier par article. Idéalement le nom du fichier contient la date de ce dernier afin d&#39;aider au classement chronologique. L&#39;en-tête de l&#39;article est constitué de meta-informations comme le type de contenu (layout:) ou l&#39;image utilisée pour la liste d&#39;articles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par exemple l&#39;article que vous lisez en ce moment contient l&#39;en-tête suivant:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;comments: true
date: 2013-11-01 12:00:00
layout: post
slug: wordpress-a-jekyll
title: De WordPress A Jekyll
summary: &#39;Jekyll est peut-être la bonne solution pour la gestion de mon blog...&#39;
image: &#39;wordpress-a-jekyll/jekyll.jpg&#39;
tags:
- presence web
- jekyll
- cms
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pour le reste de l&#39;article, la rédaction se fait à l&#39;aide de &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Markdown&quot;&gt;Markdown&lt;/a&gt; ce qui permet d&#39;utiliser un simple editeur de texte tout en bénéficiant d&#39;options de mise en forme de texte.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>La Presence Web</title>
   <link href="http://richardplacide.github.io/2014/10/01/presence-web/"/>
   <updated>2014-10-01T08:00:00-04:00</updated>
   <id>http://richardplacide.github.io/2014/10/01/presence-web</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;La présence Web est un concept stratégique dont l&#39;importance est toujours sous-estimée. En effet il ne s&#39;agit pas simplement d&#39;avoir une simple vitrine sur le web, concept intégré très rapidement par la plupart des organisations, commerciales ou non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La présence Web est l&#39;acceptation que le web est devenu le point central de la civilisation de l&#39;information. Une présence Web est un choix délibéré de participer à cette évolution et de tenter de controller son message et son image. Il s&#39;agit d&#39;une démarche consciente et active.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/presence-web/shangtower.jpg&quot; alt=&quot;Shangai Towers&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>